\chapter*{Введение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}

\section*{Общее описание проблемы}

Надёжность и безопасность железнодорожного транспорта напрямую зависят от состояния пути, поэтому регулярная диагностика геометрических параметров полотна является стратегической задачей путевого хозяйства. Одним из ключевых средств такой диагностики являются путеизмерительные тележки --- компактные мобильные устройства, предназначенные для контроля пути в ограниченных условиях: на строящихся и ремонтируемых участках, в тоннелях, на депо и станционных путях.

Ключевым узлом современной путеизмерительной тележки является бесплатформенная инерциальная навигационная система (БИНС), на основе показаний которой восстанавливается траектория движения и вычисляются геометрические параметры пути. Традиционно такие системы строятся на высокоточных оптических гироскопах и механических акселерометрах, что приводит к высокой себестоимости и значительной снаряжённой массе тележки. Так, БИНС, серийно применяемая в путеизмерительных тележках ЗАО \enquote{ПИК Прогресс}, имеет себестоимость порядка нескольких миллионов рублей. Возникает противоречие между потребностью в массовом оснащении путевого хозяйства средствами диагностики и высокой стоимостью существующих решений.

\section*{Степень разработанности проблемы}

Задача автономной навигации путеизмерительных средств активно решается отечественными и зарубежными разработчиками. Среди отечественных решений выделяются скоростная путеобследовательская станция ЦНИИ-4МДУ ЗАО \enquote{ПИК Прогресс}, путеизмерительные тележки серии \enquote{ПТ} АО \enquote{Фирма ТВЭМА} и тележки ТИВИР-03 АО НПЦ \enquote{ИНФОТРАНС}; среди зарубежных --- комплексы фирм \enquote{Plasser \& Theurer}, \enquote{Speno} и MEPMEK. Общим свойством перечисленных систем является применение высокоточных навигационных датчиков (волоконно-оптических или лазерных гироскопов, прецизионных механических акселерометров), обеспечивающих требуемую точность измерений ценой высокой себестоимости и значительной массы аппаратуры.

Параллельно совершенствуются микроэлектромеханические (МЭМС) инерциальные датчики: их массовое применение в потребительской электронике привело к снижению стоимости при одновременном улучшении точностных характеристик. Однако в задачах путеизмерения МЭМС-датчики применяются ограниченно: их характерные погрешности (шум, дрейф нуля, температурная зависимость) при наивном интегрировании быстро накапливаются и не позволяют получить требуемую точность счисления координат без специализированных алгоритмов обработки. Вопрос о практической применимости низкоточных МЭМС-датчиков для контроля геометрии железнодорожного пути в составе компактной путеизмерительной тележки в открытых источниках проработан недостаточно.

\section*{Актуальность работы}

Актуальность настоящей работы обусловлена необходимостью снижения себестоимости и снаряжённой массы путеизмерительной тележки при сохранении приемлемой точности контроля геометрических параметров железнодорожного пути. Применение низкоточных МЭМС-датчиков совместно со специализированными алгоритмами обработки данных позволит на порядки сократить стоимость инерциальной навигационной системы и расширить парк диагностического оборудования путевых хозяйств. Работа выполняется в рамках производственной практики на профильном предприятии ЗАО \enquote{ПИК Прогресс} и направлена на решение конкретной производственной задачи предприятия.

\subsubsection*{Объект и предмет исследования}

Объект исследования -- процессы контроля геометрических параметров железнодорожного пути путеизмерительными тележками.

Предмет исследования -- алгоритмы и аппаратные решения бесплатформенной инерциальной навигационной системы на микромеханических датчиках для путеизмерительной тележки.

\section*{Научная новизна}

В работе содержатся следующие элементы технической новизны:
\begin{enumerate}
	\item Предложена низкобюджетная архитектура БИНС путеизмерительной тележки на базе отладочной платы STM32F3 DISCOVERY со штатными микромеханическими датчиками --- гироскопом L3GD20 и акселерометром LSM303DLHC, --- отличающаяся от известных решений отказом от высокоточных оптических гироскопов и механических акселерометров и обеспечивающая снижение себестоимости инерциального измерительного модуля на два порядка.
	\item Предложен метод предварительной обработки сигналов микромеханических датчиков, основанный на двухступенчатом статистическом фильтре с использованием метода Уэлфорда для устойчивого расчёта статистических величин с отбраковкой выбросов по критерию $2\sigma$ и кусочно-линейной температурной компенсации смещения нуля и обеспечивающий подавление высокочастотных шумов и систематического дрейфа нуля в условиях ограниченных вычислительных ресурсов микроконтроллера.
\end{enumerate}

\section*{Цель и задачи работы}

Целью работы является разработка бесплатформенной инерциальной навигационной системы на основе низкоточных микромеханических датчиков для путеизмерительной тележки, обеспечивающей контроль геометрических параметров железнодорожного пути при снижении себестоимости и снаряжённой массы по сравнению с существующими решениями.

Для достижения поставленной цели необходимо решить следующие задачи:
\begin{enumerate}
	\item Провести анализ физических принципов работы микроэлектромеханических акселерометров и гироскопов, выполнить обзор существующих путеизмерительных систем.
	\item Разработать низкоуровневое программное обеспечение микроконтроллера STM32F3 для сбора данных с инерциальных датчиков, их первичной обработки и передачи на персональный компьютер по интерфейсу USB.
	\item Разработать и реализовать алгоритмы фильтрации сигналов микромеханических датчиков и температурной компенсации смещения нуля, обеспечивающие подавление шума и систематического дрейфа в условиях изменения температуры эксплуатации.
	\item Разработать навигационный алгоритм счисления координат и ориентации тележки на основе показаний микромеханических датчиков.
	\item Создать программное обеспечение для персонального компьютера, включающее графический интерфейс пользователя для управления измерительным процессом и модуль постобработки записанных данных.
	\item Спроектировать печатную плату коммутации и питания для подключения внешних модулей к микроконтроллеру STM32F3 DISCOVERY.
	\item Разработать защитный корпус прибора.
	\item Провести натурные испытания разработанной системы и оценить достижимую точность счисления координат и ориентации.
\end{enumerate}
\section*{Практическая значимость}

Практическая значимость работы заключается в следующем:
\begin{itemize}
	\item разработанная система позволяет снизить себестоимость инерциального измерительного модуля путеизмерительной тележки с нескольких миллионов до десятков тысяч рублей, что расширяет возможности оснащения путевых хозяйств диагностическим оборудованием;
	\item замена оптического гироскопа и механического акселерометра на микромеханические датчики снижает снаряжённую массу тележки, что упрощает её транспортировку и эксплуатацию;
	\item результаты работы использованы при разработке перспективной модели путеизмерительной тележки в ЗАО \enquote{ПИК Прогресс}.
\end{itemize}

\section*{Методы исследования}

При выполнении работы использовались следующие методы:
\begin{itemize}
	\item теоретические: анализ научно-технической литературы по микроэлектромеханическим датчикам, бесплатформенным инерциальным навигационным системам и методам обработки сигналов; системный анализ существующих путеизмерительных средств;
	\item математические: статистическая обработка сигналов (метод Уэлфорда вычисления среднего и дисперсии), кусочно-линейная аппроксимация, аппарат кватернионов для описания ориентации в пространстве, численное интегрирование второго порядка точности;
	\item проектные: схемотехническое проектирование и разводка печатных плат в среде KiCad, конструирование корпуса в системе автоматизированного проектирования;
	\item программные: разработка прошивки микроконтроллера на языке C/C++ с использованием библиотеки SPL, создание графического интерфейса на языке Python с применением фреймворка PyQt5, постобработка экспериментальных данных в Python с использованием библиотек NumPy и Matplotlib;
	\item экспериментальные: натурные испытания макета системы, статистическая обработка полученных измерений.
\end{itemize}