\chapter{Основная часть}

\section{Краткое описание этапов работы}

Разрабатываемая система предназначена для интеграции в путеизмерительную тележку и должна обеспечивать высокоточные измерения в реальном времени при минимальном вмешательстве оператора. Разработка такой системы представляет собой комплексную инженерную задачу, требующую согласованного создания аппаратных и программных компонентов.

Управляющим ядром системы выступил микроконтроллер STM32 F303VCT6 в составе отладочной платы STM32F3 DISCOVERY. Выбор был обусловлен оптимальным сочетанием вычислительной мощности и необходимой периферии. Ядро ARM Cortex-M4 с поддержкой аппаратных операций с плавающей точкой и тактовой частотой до 72 МГц обеспечивает достаточную производительность для реализации алгоритмов фильтрации и обработки данных с датчиков в реальном времени. Критически важным фактором стало наличие на самой плате интегрированных МЕМС-датчиков: трёхосевого гироскопа L3GD20 и комбинированного модуля LSM303DLHC, включающий в себя акселерометр, магнитометр и температурный датчик. Кроме того, микроконтроллер обладает широким набором встроенных интерфейсов: ADC, DAC, таймеры, USART, SPI, I2C, что упрощает подключение дополнительной внешней периферии и коммуникацию с верхним уровнем системы.

Основные этапы разработки системы включают:

\begin{enumerate}
	\item Разработка низкоуровневого ПО для микроконтроллера: создание программного обеспечения для сбора данных с датчиков, их первичной обработки и передачи по интерфейсу USB, а также реализации протокола для приёма команд управления от пользовательского приложения.
	
	\item Разработка алгоритмов фильтрации данных: исследование и реализация методов обработки сигналов с акселерометра и гироскопа, направленных на компенсацию шумов, дрейфа нуля и совмещение данных для точного определения пространственного положения.
	
	\item Создание графического интерфейса пользователя: проектирование и реализация десктопного приложения для управления микроконтроллером, визуализации поступающих данных в реальном времени.
	
	\item Разработка ПО для постобработки данных: создание отдельного программного модуля для углублённого анализа записанных измерений, формирования отчётов и выявления дефектов пути.
	
	\item Проектирование печатной платы: разработка схемы и трассировка платы для обеспечения стабильного питания микроконтроллера и подключения периферийных модулей таких как GPS-приёмник, датчик пройденного пути и прочее.
	
	\item Конструирование корпуса: проектирование защитного корпуса прибора, учитывающего условия эксплуатации на железной дороге, требования эргономики и охлаждения электронных компонентов.
	
	\item Комплексные испытания: проведение тестов разработанной системы для верификации точности измерений, оценки надёжности и соответствия техническому заданию.
\end{enumerate}

\vspace{0.5cm}

% -----------------------------------------------------------------------------

\input{src/main_part/разработка ПО для МК.tex}
\input{src/main_part/разработка алгоритмов фильтрации данных.tex}
\input{src/main_part/создание графического интерфейса пользователя.tex}
\input{src/main_part/разработка ПО для постобработки данных.tex}
\input{src/main_part/проектирование печатной платы.tex}
%\input{src/main_part/конструирование корпуса прибора.tex}
%\input{src/main_part/испытания.tex}
